%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{PENDAHULUAN}
%-----------------------------------------------------------------------------%

\vspace{4.5pt}

\section{Latar Belakang} \label{sec:latar_belakang}
\noindent Seiring dengan berkembangnya dunia IT dan meningkatnya kemungkinan untuk melakukan \textit{hacking} teknologi keamanan juga turut berkembang, khususnya di bidang biometrika. Biometrik adalah sebuah ilmu untuk menentukan identitas seseorang berdasarakan kepada ciri-ciri fisik, kimia, ataupun perilaku dari seseorang \cite{handbook}. Karakteristik biometrik yang biasa digunakan untuk autentikasi dapat dibagi menjadi beberapa buah yakni, sidik jari, iris mata, wajah, bentuk telinga dan suara. Namun, diantara sekian banyak karakteristik biometrik, autentikasi sidik jarilah yang paling banyak digunakan dan dikomersialisasikan \cite{1}.

\noindent Teknologi perbandingan sidik jari dimulai pada tahun 1684, Ketika Neemia Couture menemukan bahwa setiap orang memiliki sidik jari yang berbeda-beda. Lalu, pada tahun 1900 Henry mengenalkan taksonomi sidik jari berdasarkan pada fitur yang berbentuk garis, ending, bifurikasi, delta, dan inti. Sidik jari juga merupakan sebuah ciri-ciri psikologikal yang dimiliki oleh manusia semenjak lahir, dan dapat diamati sebagai pola tekstur yang terbentuk akibat kerutan kulit yang tercetak pada lapisan dengan berbagai macam material\cite{1}.

\noindent Pada penelitian sebelumnya digunakan \textit{Convolutional Neural Network} (CNN) untuk klasifikasi pola sidik jari menjadi beberapa kategori, yaitu \textit{whorl}, \textit{right loop}, \textit{left loop}, \textit{double loop}, dan \textit{arch}. Pada awalnya, \textit{pre-processing} diterapkan pada citra masukkan, dengan tujuan untuk menaikkan tingkat kualitas dari citra yang akan diproses ke tahap yang selanjutnya. Tahap \textit{pre-processing} dilakukan dengan cara memperbaiki citra masukan dengan \textit{filter} yang serupa dengan \textit{filter} Gabor, dan terakhir dilakukan proses \textit{thinning} untuk menentukan tipe dan posisi dari \textit{minutiae} yang terkandung dalam sidik jari tersebut. CNN yang digunakan pada penelitian ini memiliki arsitektur VGGNet dengan 3 model pengujian, yakni model pertama, menggunakan VGGNet saja, model kedua menggunakan VGGNet dengan citra yang di\textit{pre-processing}, dan model ketiga menggunakan VGGNet dengan \textit{batch normalization} dan teknik belajar ensemble. \textit{Batch Normalization} diterapkan dengan cara membagi data yang ada menjadi \textit{batch-batch} kecil . Model ketiga menghasilkan nilai akurasi yang lebih baik jika dibandingkan dengan kedua model yang sebelumnya dengan nilai sebesar 98,3\% \cite{1}.

\noindent Pada penelitian yang kedua dijelaskan sedikit mengenai fitur sidik jari. Fitur pada sidik jari sendiri terbagi menjadi 3 tingkatan dimana pada tingkatan pertama fitur yang merupakan gambaran keseluruhan sidik jari, tingkatan kedua merupakan fitur \textit{minutiae} atau karakteristik kerutan yang membuat sebuah sidik jari menjadi unik atau tidak memiliki kesamaan satu dengan yang lainnya. Fitur tingkat ke-2 inilah yang digunakan oleh sistem pengenalan sidik jari yang digunakan pada penelitian tersebut. Terakhir, fitur tingkat ke-3 yang merupakan titik-titik dan pola-pola mikroskopis yang cukup eksklusif untuk digunakan oleh peneliti forensik. Pada tingkatan ini terdapat titik-titik pori-pori keringat, detil geometrik kerutan, goresan luka, dan beberapa karakteristik kecil yang lainnya. Pada penelitian ini, digunakan \textit{Artificial Neural Network} (ANN) dengan teknik \textit{crossing number} untuk melakukan ekstraksi fitur, dan algoritme \textit{BOZORTH3} digunakan untuk pencocokan fitur dengan basis data. Metode yang digunakan pada penelitian ini menghasilkan akurasi sebesar 92,4\% \cite{2}.

\noindent Pada penelitian yang ketiga, digunakan teknik yang dikembangkan dari konsep \textit{multilayer perceptron} yang terdiri dari 5 \textit{layer}, yakni 1 \textit{layer} \textit{input}, 2 \textit{layer} klasifikasi, dan 1 \textit{layer} korespondensi, dan 1 \textit{layer} \textit{output}. Pada awalnya, citra sidik jari di kelompokkan menjadi 4 kategori pola sidik jari yang berbeda. Setelah itu dilakukan tahap pelatihan pada jaringan. Inisialisasi bobot pada jaringan, lalu masukkan vektor \textit{input}, dan lakukan perbandingan dengan \textit{layer} klasifikasi yang pertama, kedua dan \textit{layer} korespondensi. Setelah selesai, hitung nilai \textit{error} dan perbaiki nilai bobot di tiap \textit{layer}. Lakukan ini hingga seluruh vektor \textit{input} sudah melewati jaringan. Nilai akurasi yang dihasilkan oleh metode yang diusulkan pada penelitian ini mencapai 92\% dengan nilai akurasi ekstraksi fitur \textit{level} 2 yang mencapai 98,65\% \cite{3}.

\noindent Sedangkan pada penelitian kali ini akan digunakan \textit{Convolutional Neural Network} dengan citra sidik jari sebagai masukan yang bertujuan untuk menemukan pemilik dari sidik jari tersebut. Metode ini dipilih dengan pertimbangan bahwa CNN dapat mencapai nilai akurasi yang terbaik dengan nilai epoch yang relatif lebih rendah jika dibandingkan dengan Metode ANN yang diusulkan pada penelitian kedua maupun metode \textit{multiayer perceptron} pada penelitian ketiga. Sehingga, waktu yang dibutuhkan untuk melatih jaringan CNN ini relatif lebih singkat.
\\

\section{Rumusan Masalah}
\noindent Berdasarkan latar belakang diatas, dapat dirumuskan masalah sebagai berikut:
% \noindent Berdasar kepada paparan di latar belakang, rumusan masalah yang akan dibahas pada penelitian ini yaitu  \\
\begin{enumerate}[nolistsep,leftmargin=0.5cm]
  \item Berapa tingkat akurasi yang dihasilkan oleh metode \textit{Convolutional Neural Network} jika digunakan untuk mendeteksi sidik jari manusia dengan jumlah lapisan \textit{fully connected} dan \textit{epoch} yang berbeda?
  \item Berapa waktu yang diperlukan oleh metode \textit{Convolutional Neural Network} jika digunakan untuk mendeteksi sidik jari manusia dengan jumlah lapisan \textit{fully connected} yang berbeda?
\end{enumerate}

\section{Tujuan Penelitian}
\noindent Berdasarkan rumusan masalah di atas, maka tujuan penelitian Tugas Akhir ini antara lain :
\begin{enumerate}[nolistsep,leftmargin=0.5cm]
  \item Menguji besaran nilai akurasi yang dihasilkan oleh jaringan dengan nilai epoch dan jumlah lapisan \textit{fully connected} yang berbeda untuk mengenali sidik jari manusia.
  \item Mengukur waktu yang diperlukan bagi jaringan/sistem untuk mengenali sidik jari. \\
% \item Menguji akurasi penggunaan \textit{Convolutional Neural Network} dengan parameter jumlah lapisan \textit{fully connected} untuk mengenali sidik jari manusia.
% \item Membuat sebuah aplikasi yang dapat mendeteksi dan mengenali sidik jari manusia.\\
\end{enumerate}

\section{Batasan Masalah}
\noindent Dalam penelitian ini, peneliti akan membatasi masalah yang akan diteliti antara lain:
\begin{enumerate}[nolistsep,leftmargin=0.5cm]
\item Masukan berupa citra yang diambil yang terdapat dalam dataset dengan format 96 $\times$ 96 dan tidak berwarna (\textit{grayscale}). Berkas citra berekstensi .bmp
% \item Berkas citra masukan berupa file dengan ekstensi/\textit{format} .bmp
\item Keluaran yang diharapkan pada penelitian ini adalah kelas (\textit{id}) pemilik sidik jari.
\\
\end{enumerate}

\section{Kontribusi Penelitian}
\noindent Kontribusi yang diberikan dari penelitian ini adalah melakukan analisis pengaruh jumlah \textit{Fully Connected Layer} terhadap nilai akurasi sistem dan waktu yang dibutuhkan bagi sistem untuk mengenali pemilik sidik jari.
\\

\section{Metodologi Penelitian}
\noindent Metode penelitian yang dilakukan dalam penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}[nolistsep,leftmargin=0.5cm]
\item Studi Literatur 
\\
Penulisan laporan ini dimulai dengan studi literasi, yaitu dengan mengumpulkan bahan-bahan referensi baik dari buku, artikel, \textit{paper}, jurnal, makalah, mengenai sidik jari, \textit{Convolutional Neural Network}, dan biometrik.

\item \textit{Data sampling} 
\\
\textit{Data sampling} yang akan digunakan berupa gambar sidik jari yang diambil dari beberapa penyedia data yang terbuka di internet mengenai identifikasi sidik jari.

\item Analisis Masalah \\
Pada tahap ini dilakukan analisis permasalahan yang terjadi, batasan yang dimiliki dan kebutuhan yang diperlukan.

\item Perancangan dan Implementasi Algoritme \\
Pada tahap ini dilakukan perancangan algoritme yang akan dipakai untuk menyelesaikan masalah yang ada berdasarkan metode yang telah dipilih sebelumnya.

\item Pengujian \\
Pada tahap ini dilakukan pengujian terhadap aplikasi yang telah dibangun.

\item Dokumentasi \\
Pada tahap ini dilakukan pendokumentasian hasil analisis dan implementasi secara tertulis dalam bentuk laporan skripsi. \\
\end{enumerate}

\section{Sistematika Pembahasan}
\noindent Pada penelitian ini peneliti menyusun berdasarkan sistematika penulisan sebagai berikut: \\[0.5cm]
\noindent \textbf{BAB I \hspace{1cm} Pendahuluan}
\begin{addmargin}[2.35cm]{0em}
Pada bab ini memuat latar belakang, rumusan masalah, tujuan penelitian, batasan masalah, kontribusi penelitian, metode penelitian yang digunakan dan sistematika pembahasan
\end{addmargin}
\noindent \textbf{BAB II \hspace{0.8cm} Landasan Teori}
\begin{addmargin}[2.35cm]{0em}
Pada bab ini akan dijelaskan mengenai landasan teori yang digunakan untuk mendasari penelitian ini.
\end{addmargin}
\noindent \textbf{BAB III \hspace{0.7cm} Analisis dan Perancangan}
\begin{addmargin}[2.35cm]{0em}
Pada bab ini akan dijelaskan mengenai analisis yang dilakukan oleh penulis dan sedikit penjelasan mengenai algoritme yang digunakan untuk menyelesaikan masalah yang terjadi pada penelitian ini.
\end{addmargin}
\noindent \textbf{BAB IV \hspace{0.7cm} Implementasi dan Pengujian}
\begin{addmargin}[2.35cm]{0em}
Pada bab ini akan dijelaskan bagaimana proses implementasi dari program yang telah dibangun dan bagaimana pengujian dilakukan dengan berbagai data uji dan data belajar yang telah didapatkan ketika proses data sampling.
\end{addmargin}
\noindent \textbf{BAB V \hspace{0.8cm} Kesimpulan dan Saran}
\begin{addmargin}[2.35cm]{0em}
Pada bab ini akan dipaparkan kesimpulan yang dapat ditarik oleh penulis, dan saran yang diberikan oleh penulis untuk penelitian yang lebih lanjut di masa mendatang.
\end{addmargin}

\newpage
